\documentclass{article}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{1cm}

\title{Fundamentos del Desarrollo de Software}
\author{JONATHAN ARMANDO MOLINERO PEREZ}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{multicols}{2}  

\section{Introducción}
\subsection{Conceptos Básicos}
El desarrollo de software es un proceso intrincado y multifacético que implica la concepción, diseño, implementación, prueba y mantenimiento de soluciones informáticas destinadas a resolver problemas específicos. Esta disciplina es fundamental en la era digital actual, ya que prácticamente todos los aspectos de la vida cotidiana están influenciados por la tecnología y los sistemas informáticos.

En su esencia, el desarrollo de software se inicia con la identificación y comprensión de un problema o necesidad específica que requiere una solución tecnológica. Este primer paso implica una cuidadosa evaluación de los requisitos y expectativas del usuario, así como un análisis detallado del entorno en el que se implementará la solución. La claridad en la definición de los objetivos y la comprensión profunda del contexto son cruciales para el éxito del desarrollo.

Una vez establecidos los requisitos, el siguiente paso es el diseño del software. En esta fase, los desarrolladores elaboran un plan detallado que especifica la estructura y funcionalidades del sistema. Se definen las interfaces de usuario, se delinean las interacciones entre los distintos componentes y se establecen los algoritmos y estructuras de datos necesarios para lograr la funcionalidad deseada. Este diseño actúa como un plano arquitectónico que guía la implementación.







\subsection{Ciclo de Vida del Software}
Exploraremos las diferentes etapas del ciclo de vida del software, desde la concepción hasta el mantenimiento.

\subsection{Tendencias Actuales}
Discutiremos las tendencias actuales en desarrollo de software, como la inteligencia artificial, la nube y la programación cuántica.

\columnbreak

\section{Principios de Desarrollo}
\subsection{Modularidad}
La modularidad, en el contexto del desarrollo de software, se erige como un principio esencial que impulsa la eficiencia y la efectividad en la creación de sistemas informáticos. Este concepto se refiere a la práctica de descomponer un sistema complejo en módulos más pequeños e independientes, lo que facilita su comprensión, mantenimiento y mejora a lo largo del tiempo.

Al adoptar un enfoque modular, los desarrolladores dividen un sistema en componentes discretos, o módulos, que representan unidades funcionales y lógicas autónomas. Cada módulo realiza tareas específicas y tiene interfaces bien definidas para comunicarse con otros módulos. Esta división estructurada no solo simplifica la comprensión del sistema en su conjunto, sino que también permite a los equipos de desarrollo trabajar de manera más colaborativa y eficiente.
\subsection{Reutilización de Código}
La reutilización de código promueve la eficiencia y reduce los errores. Exploraremos estrategias para aprovechar el código existente.

\subsection{Escalabilidad}

La escalabilidad es otro aspecto crucial en el desarrollo de software, y se refiere a la capacidad del sistema para adaptarse y crecer eficientemente en respuesta a un aumento en la carga de trabajo o la expansión de las necesidades. Lograr un diseño escalable es esencial para garantizar que el software pueda manejar tanto los requisitos actuales como futuros sin comprometer su rendimiento o funcionalidad.


\end{multicols} 

\begin{multicols}{2}  

\section{Metodologías de Desarrollo}
\subsection{Metodologías Ágiles}
Las metodologías ágiles, como Scrum y Kanban, enfatizan la flexibilidad y la colaboración. Analizaremos sus principios y prácticas.

\subsection{Modelos de Desarrollo Tradicionales}
Contrastaremos las metodologías ágiles con enfoques más tradicionales, como el modelo en cascada.

\subsection{DevOps}
Exploraremos la integración de desarrollo y operaciones para mejorar la entrega continua y la colaboración.

\columnbreak  

\section{Calidad del Software}
\subsection{Pruebas de Software}
Las pruebas de software desempeñan un papel fundamental en el aseguramiento de la calidad de las aplicaciones y sistemas informáticos. Estas pruebas son esenciales para identificar posibles errores, verificar el cumplimiento de los requisitos y garantizar que el software funcione de manera óptima. A continuación, discutiremos algunas estrategias de prueba y herramientas comunes utilizadas en el ámbito del desarrollo de software..

\subsection{Mantenimiento del Software}
El mantenimiento del software es una fase crucial en el ciclo de vida del desarrollo de aplicaciones, y se refiere al proceso de realizar modificaciones y mejoras en el software después de su implementación inicial. Esta etapa es esencial para garantizar que el software permanezca relevante, funcional y cumpla con los requisitos cambiantes a lo largo del tiempo

\subsection{Seguridad del Software}
La seguridad del software es un aspecto crítico en el desarrollo de aplicaciones y sistemas, especialmente en un entorno digital cada vez más interconectado. Garantizar la seguridad del software implica implementar medidas y prácticas para prevenir, detectar y mitigar posibles amenazas y vulnerabilidades.
\end{multicols} 


\end{document}
